網傳浮潛捕魚客日增 「滅絕式捕魚」 海洋生態堪憂 政府應加強監管

近日，Facebook專頁「山野龍咁威」發布網民的漁獲照片，其漁獲之豐，被網民批評為「滅絕式捕魚」。其實網絡間早充斥捕魚群組，當中不少更涉及經濟活動，涉嫌違法，相關部門必須正視問題，研究「休閒捕魚」對本地生態造成的影響，考慮訂立相應措施，保育自然生態。

群組內部分魚獲用作出售。/不少網民展示本地魚刺身（網絡圖片）

自2012年《漁業保護條例》訂修開始，政府已然禁止拖網捕魚，並要求本地漁船登記，限制本地商業漁船的數量，漁農自然護理署署長有權規管登記漁船的引擎功率、可捕魚的範圍、捕魚方法及使用的捕魚用具等等。當時條例只針對商業捕魚，未有加強消閒捕魚的規管，原因也許是政府認為其影響力有限，不足為憂。

現行法例對於消閒釣魚活動的規管不多。就水塘而言，水務署轄下的十七個水塘及九個灌溉用水塘於魚類非繁殖季節（即每年九月一日至翌年三月三十一日）開放予市民釣魚，惟市民須事先到水務署申請牌照，並繳交牌費。海釣方面，市民在非海岸公園範圍內釣魚一般不受規管。在捕魚器具方面，如果市民未有使用毒物、電擊、魚炮等方式捕魚，也不涉違法。

誠然，垂釣本屬健康活動，政府不應過度規管，窒礙發展，但是一些害群之馬濫捕、乃至出售魚獲的舉動，卻絕不可取。觀乎網絡圖片，市民的魚獲已然和職業魚民相差無幾，政府在釐清法例灰色地帶、加強執法之餘，還需研究消閒捕魚對生態的潛在影響，訂立應對措施。

《海魚（統營和輸出）規例》就魚類買賣作出嚴格規管，如無許可證，漁船只能於漁市場將海魚卸在陸上。固然，《規例》豁免「運動或消遣中被捕獲（的魚類）」，但是群組中的市民將魚類出售，照理已不符合運動、消遣的定義，其經網上平台出售海魚，有違法之嫌。如果網上出售海鮮屬於違法，相關部門必須嚴厲執法，禁絕相關行為。

魚統處分別在香港仔、筲箕灣、觀塘、長沙灣、青山、大埔及西貢經營7個魚類批發市場，為漁民、魚類批發商及買家提供有效率及有秩序之批銷服務。（資料來源：魚類統營處）

另一方面，政府亦需正視消閒捕魚活動所造成的影響，研究擴充發牌制度至海釣的可能性。早於2010年，立法會議員黃容根就曾於「促進釣魚活動發展」議案建議成立釣魚牌照制度，當時食物及衞生局局長周一嶽在議案總結發言回應指，「本地康樂釣魚活動對漁業資源所構成的壓力不大」，未有接納相關建議。然而，隨着網上平台大行其道，民間捕魚人數有上升之勢，政府必須重新審運動釣魚造成的影響。

事實上，不少歐美地區已就消閒釣魚作出規管，以加拿大安大略省為例，當地規定除原居民外，市民釣魚前必須領有牌照，條例也限制釣魚客的捕魚方式、數量，以保育自然生態。固然香港在這階段就休閒釣魚訂立發牌機制，似乎言之尚早，但是如果問題日趨嚴重，政府就必須考慮實施監管，杜絕害群之馬。

刺身 wtf

班友都short既

食撚死佢地

其實可唔可以分翻清楚 fb賣魚果班係潛水打魚果班
依家乜都係話釣魚

浮潛捉魚跟本冇錯

釣魚、漁業對海洋生態破壞仲大
1）冇得選擇性捉，一定捉、釣埋好多唔食得嘅水底生物（海龜、鯊魚、魚苗）
2）唔會有魚網遺留海底問題
3）一啖氣、體力有限，但漁船拖網、釣魚唔洗體力、反壓技巧，門檻低過潛水捉魚

結論，傳媒鳩up誇大，要禁就禁哂全港釣魚、釣墨魚、拖網捕魚先

拖網，落炸彈果d算點？

冚家喺哂度

係都捉咗啲捕漁業既人先啦
係咪？

一個網已經勁過晒你成年d人浮潛捕魚
報紙佬無野寫搵野寫

其實佢地係咪唔記得左香港隔離有個大亞灣核電廠

食死左咪冇人濫捕囉

又唔係食果個會死，係生出黎既後代去受姐

無手無腳無頭怪胎

叫稅局開FILE

Focus咗去刺身個度